<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title></title>
        <link>undefined</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Thu, 01 Aug 2024 13:27:23 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>Joplin Pages Publisher</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[Connaissance du Cours]]></title>
            <guid>726d85ecb91d47daa2dfe9a91259b38d</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 17:17:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h1 id="objectif">Objectif !</h1>
<p><strong>Susciter des révisions en réactivant certains des aspects de chapitres du programme</strong></p>
<h1 id="questions-de-cours-sur-les-séries-entières">Questions de cours sur les séries entières.</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une série entière ? Pouvez-vous donner une définition ?</li>
<li>Quelle est la différence entre une série entière et une série de puissances ?</li>
<li>Qu’est-ce que le rayon de convergence d’une série entière ? Comment peut-on le calculer ?</li>
<li>Qu’est-ce que le théorème d’Abel sur la convergence des séries entières ?</li>
<li>Pouvez-vous donner un exemple d’une série entière et calculer son rayon de convergence ?</li>
<li>Qu’est-ce que la formule de Cauchy ? Comment est-elle utilisée dans le contexte des séries entières ?</li>
<li>Comment peut-on déterminer si une série entière converge ou diverge ?</li>
<li>Qu’est-ce que la série de Taylor ? Comment est-elle liée aux séries entières ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-de-cours-sur-les-équations-différentielles">Questions de cours sur les équations différentielles</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une équation différentielle scalaire d’ordre 2 à coefficients continus ?</li>
<li>Comment définir l’existence et l’unicité de la solution d’un problème de Cauchy ?</li>
<li>Qu’est-ce que l’espace vectoriel des solutions de l’équation homogène ?</li>
<li>Comment décrire l’ensemble des solutions de l’équation à partir d’une solution particulière et des solutions de l’équation homogène associée ?</li>
<li>Quels sont les exemples de recherches de solutions développables en série entière ?</li>
<li>Comment résoudre une équation homogène lorsqu’on connaît une solution qui ne s’annule pas ?</li>
<li>Qu’est-ce que le théorème de Cauchy linéaire ?</li>
<li>Comment définir le principe de superposition des solutions ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-espaces-euclidiens">Questions sur les espaces euclidiens</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’un espace euclidien ?</li>
<li>Comment définir l'orthogonale d'un sous-espace dans un espace euclidien ?</li>
<li>Qu’est-ce que le théorème de projection orthogonale sur un sous-espace de dimension finie ?</li>
<li>Qu'est-ce-que deux espaces en somme directe orthogonale?</li>
<li>Comment étudier les isométries vectorielles d’un espace euclidien en dimension 2 ou 3 ?</li>
<li>Comment est utilisé (et qu'est ce que) le théorème spectral du point de vue matriciel dans le contexte des espaces euclidiens ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une norme dans un espace euclidien ?</li>
<li>Comment définir un produit scalaire dans un espace euclidien ? Quelles sont les identités de polarisation ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une base orthonormée dans un espace euclidien ?</li>
<li>Qu'est-ce-que l'algorithme de Gram-Schmidt ? Comment calculer la distance à un sous-espace ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-espaces-préhilbertiens-réels">Questions sur les espaces préhilbertiens réels</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’un espace préhilbertien réel ?</li>
<li>Comment est défini le produit scalaire dans un espace préhilbertien réel ?</li>
<li>Qu’est-ce que la norme associée à un produit scalaire dans un espace préhilbertien réel ?</li>
<li>Comment est définie la distance dans un espace préhilbertien réel à l’aide de la norme associée à un produit scalaire ?</li>
<li>Quelle est l’importance de l’inégalité de Cauchy-Schwarz dans les espaces préhilbertiens réels ?</li>
<li>Qu'est ce que le théorème de Pythagore ?</li>
<li>Quel est la condition d'existence d'une projection orthogonale sur un sous-espace vectoriel</li>
<li>Qu'est ce que la distance à un sous-espace vectoriel et comment la calcule-t-on ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-déterminants">Questions sur les déterminants</h1>
<ul>
<li>Quelles sont les méthodes de calculs des déterminants matriciels et la relation avec le motif de la matrice</li>
<li>Comment est défini le déterminant d’un endomorphisme ?</li>
<li>Quelles sont les propriétés relatives au déterminant d’une matrice vis à vis des opérations classiques ?</li>
<li>Qu'est ce que le polynôme caractéristique d'une matrice carrée ? Quel est l'utilité de ce concept ?</li>
<li>Quelle est la relation entre le déterminant et la trace d’un endomorphisme trigonalisable ou sur les matrices à coefficients complexes ?</li>
<li>Comment est défini le spectre d’un endomorphisme en dimension finie ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-lalgèbre-linéaire">Questions sur l'algèbre linéaire</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’un vecteur propre d'un opérateur linéaire ?</li>
<li>Comment est défini un sous-espace propre d’un endomorphisme ?</li>
<li>Qu’est-ce que la diagonalisation d'un opérateur linéaire ?</li>
<li>Quels sont les critères de diagonalisation à connaître ?</li>
<li>Qu’est-ce que la trigonalisation et quand peut- on trigonaliser?</li>
<li>Quel lien faire entre endomorphismes qui commutent et stabilité des sous-espaces propres ?</li>
<li>Comment calculer la dimension d'un sous-espace propre ? que dire dans le cas des espaces propres associés à une valeur propre simple ?</li>
<li>Que peut-on dire des matrices non diagonales et n'ayant qu'une seule valeur propre complexe sur <span><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mi mathvariant="double-struck">C</mi></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\mathbb C</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68889em;vertical-align:0em"></span><span class="mord mathbb">C</span></span></span></span></span></li>
<li>Quels exemples de famille libres de vecteurs connaissez vous ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-surfaces-de-lespace">Questions sur les surfaces de l'espace</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une surface paramétrée ?</li>
<li>Comment définir un point régulier sur une surface paramétrée ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’un plan tangent en un point régulier d’une surface paramétrée ?</li>
<li>Comment définir un vecteur normal à une surface en un point régulier ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une surface définie par une équation cartésienne ?</li>
<li>Comment définir un point régulier sur une surface définie par une équation cartésienne ?</li>
<li>Comment définir une courbe paramétrée tracée sur une surface ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une surface d’équation z = f (x, y) où f est une fonction de classe 1 ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une surface réglée et comment sont définies ses génératrices ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une surface de révolution et comment sont définis son axe, ses méridiennes et ses parallèles ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-courbes-paramétrées-planes">Questions sur les courbes paramétrées planes</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une courbe paramétrée dans le plan ?</li>
<li>Comment définir un point régulier sur une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’une tangente à une courbe paramétrée plane en un point régulier ?</li>
<li>Comment définir la vitesse et l’accélération d’une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Qu’est-ce que la longueur d’une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Comment définir l’abscisse curviligne d’une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’un point d’inflexion sur une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’un point de rebroussement sur une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Comment déterminer les branches infinies d’une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Qu’est-ce que le support d’une courbe paramétrée plane ?</li>
<li>Qu'est-ce-que l'enveloppe d'une famille de droites</li>
<li>Qu'est ce la développée d'une courbe paramétrée plane avec condition d'existence ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-séries-numériques">Questions sur les séries numériques</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une série numérique ? quand dit-on qu'elle est télescopique ? grossièrement divergente?</li>
<li>Comment définir la convergence d’une série numérique ?</li>
<li>Qu’est-ce que la somme partielle d’une série numérique ?</li>
<li>Qu’est-ce que le critère de Cauchy pour la convergence d’une série numérique ?</li>
<li>Comment définir une série absolument convergente ?</li>
<li>Qu’est-ce que le critère de d’Alembert pour la convergence d’une série numérique ?</li>
<li>Comment définir une série alternée et qu’est-ce que le critère de Leibniz ?</li>
<li>Quels sont les critères de convergence pour une série numérique à terme général de signe constant ?</li>
<li>Qu'est ce qu'un série absolument convergence</li>
<li>Qu'est ce que le critère de comparaison série intégrale ?</li>
<li>Qu'est ce que le théorème de double limite et le cadre de son utilisation ?</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-intégrales-généralisées-et-lintégrabilité">Questions sur les intégrales généralisées et l'intégrabilité</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une intégrale généralisée et comment est-elle définie ?</li>
<li>Comment déterminer si une fonction est intégrable sur un intervalle quelconque ?</li>
<li>Qu’est-ce que le théorème d’intégration terme à terme des séries de fonctions ?</li>
<li>Comment est définie la régularité d’une fonction définie par une intégrale à paramètre ?</li>
<li>Quels sont les critère de convergence pour les intégrales généralisées à intégrade de signe constant ?</li>
<li>Qu'est ce que l'absolue convergence ?</li>
<li>Qu'appelle-t-on le critère de domination et donner le critère de transfert d'intégrabilité qui en résulte</li>
</ul>
<h1 id="questions-sur-les-probabilités">Questions sur les probabilités</h1>
<ul>
<li>Qu’est-ce qu’une variable aléatoire discrète ?</li>
<li>Comment est définie une probabilité sur un univers ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’un espace probabilisé ?</li>
<li>Comment est définie la probabilité de la réunion ou de la différence de deux événements ?</li>
<li>Qu’est-ce que la croissance de la probabilité ?</li>
<li>Qu’est-ce que la continuité croissante et décroissante en probabilité ?</li>
<li>Qu’est-ce qu’un ensemble dénombrable et comment est-il défini ?</li>
<li>Comment caractérise-t-on une loi de probabilité?</li>
<li>Qu'est ce qu'un eloi conjointe ? les lois marginales ?</li>
<li>Qu'est ce que les lemmes de coalition ?</li>
<li>Qu'est ce que l'espérance et la variance d'une VAD ?</li>
<li>Qu'elles sont les lois et les caractéristiques des lois de PTSI ?</li>
<li>Qu'est ce que la loi géométrique ? La loi de Poisson ?</li>
<li>Quelles sont les principales caractéristiques de ces lois ?</li>
<li>Qu'est ce qu'une fonction génératrice d'une variable aléatoire à valeurs entière ?</li>
<li>A quoi sert une telle fonction ?</li>
<li>Donner les trois inégalités présentes dans le chapitre</li>
<li>Qu'est ce que la loi faible des grands nombres ?</li>
</ul>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Exercices basiques]]></title>
            <guid>acab0b1a74fb464bb6c7a529583edc97</guid>
            <pubDate>Sun, 09 Jun 2024 15:48:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="exercices-simples-de-programmation-en-langage-python">Exercices simples de programmation en langage Python!</h2>
<hr />
<p><strong>Exercice :</strong></p>
<p>Écrire une fonction en Python qui prend en entrée un entier positif n et qui renvoie la somme des carrés des entiers de 1 à n.</p>
<p>Par exemple, pour n = 3, la fonction devrait renvoyer 1^2 + 2^2 + 3^2 = 14.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend en entrée une liste d'entiers et qui renvoie la liste des éléments uniques de la liste initiale, c'est-à-dire les éléments qui n'apparaissent qu'une seule fois.</p>
<p>Par exemple, pour une liste [1, 2, 3, 2, 4, 5, 1], la fonction devrait renvoyer [3, 4, 5].</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend en entrée un entier n et qui renvoie la liste des nombres premiers inférieurs ou égaux à n.</p>
<p>Par exemple, pour n = 10, la fonction devrait renvoyer la liste [2, 3, 5, 7].</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui simule le lancer d'un dé équilibré à 6 faces. La fonction devrait prendre en entrée le nombre de lancers à effectuer et renvoyer la fréquence d'apparition de chaque face du dé après ces lancers.</p>
<p>Par exemple, si vous lancez le dé 100 fois, la fonction pourrait retourner quelque chose du genre :<br />
Face 1 : 15%<br />
Face 2 : 20%<br />
Face 3 : 18%<br />
Face 4 : 17%<br />
Face 5 : 25%<br />
Face 6 : 5%</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui simule le lancer de deux dés équilibrés à 6 faces chacun. La fonction devrait simuler le lancer de ces deux dés un grand nombre de fois (par exemple, 1000 lancers) et calculer la fréquence relative de la somme des deux dés pour chaque valeur possible (de 2 à 12).</p>
<p>Par exemple, après 1000 lancers, vous pourriez obtenir quelque chose comme ceci :<br />
Somme 2 : 3%<br />
Somme 3 : 6%<br />
...<br />
Somme 12 : 2%</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Étant donnée une matrice carrée A de taille nxn, écrire une fonction en Python qui détermine si la matrice A est inversible ou non. Si la matrice est inversible, la fonction devrait renvoyer sa matrice inverse, sinon elle devrait renvoyer un message indiquant que la matrice n'est pas inversible.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend en entrée deux matrices A et B et vérifie si ces deux matrices sont égales. Les matrices A et B seront représentées sous forme de listes de listes, où chaque liste interne représente une ligne de la matrice.</p>
<p>Par exemple, pour les matrices A = [[1, 2], [3, 4]] et B = [[1, 2], [3, 4]], la fonction devrait renvoyer True car les deux matrices sont égales.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend une chaîne de caractères en entrée, puis renvoie le nombre de mots différents présents dans cette chaîne. Les mots sont séparés par des espaces et la casse (majuscules/minuscules) doit être ignorée. Les mots sont considérés comme différents même s'ils ne diffèrent que par la casse.</p>
<p>Par exemple, pour la chaîne "Bonjour bonjour tout le monde", la fonction devrait renvoyer 4, car il y a 4 mots différents ("bonjour", "tout", "le", "monde").</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend deux chaînes de caractères en entrée et qui détermine si elles sont des anagrammes l'une de l'autre. Deux chaînes sont des anagrammes si elles contiennent les mêmes caractères, avec le même nombre d'occurrences, mais dans un ordre différent. Ignorez les espaces et la casse lors de la comparaison.</p>
<p>Par exemple, pour les chaînes "Clint Eastwood" et "Old West action", la fonction devrait renvoyer True car ce sont des anagrammes.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend une chaîne de caractères en entrée et qui détermine si cette chaîne est un pangramme. Un pangramme est une phrase contenant au moins une fois chaque lettre de l'alphabet. Ignorez les espaces et la casse pendant la vérification.</p>
<p>Par exemple, pour la phrase "Le vif zéphyr jubile sur les kumquats" la fonction devrait renvoyer True car c'est un pangramme.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui implémente la méthode de la dichotomie pour trouver une approximation d'une racine d'une équation dans un intervalle donné. Vous pouvez choisir une équation simple comme x^2 - 2 = 0 par exemple, et rechercher la racine carrée de 2 dans un intervalle approprié. La fonction devrait prendre en entrée la fonction à évaluer, les bornes de l'intervalle et la précision souhaitée, et renvoyer l'approximation de la racine</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend une chaîne de caractères en entrée et qui renvoie toutes les permutations possibles des caractères de la chaîne. Assurez-vous de ne pas inclure les doublons, c'est-à-dire que chaque permutation doit être unique.</p>
<p>Par exemple, pour la chaîne "ABC", la fonction devrait renvoyer une liste des permutations uniques comme ['ABC', 'ACB', 'BAC', 'BCA', 'CAB', 'CBA'].</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend deux matrices carrées en entrée et qui vérifie si elles sont inverses l'une de l'autre. Deux matrices A et B sont inverses si leur produit AB est égal à la matrice identité, c'est-à-dire que AB = I où I est la matrice identité. Vous pouvez utiliser des matrices simples comme des matrices 2x2 pour cet exercice.</p>
<p>Par exemple, si A = [[1, 2], [3, 4]] et B = [[-2, 1], [1.5, -0.5]], la fonction devrait vérifier que AB = I, où I est la matrice identité 2x2.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> :<br />
Écrire une fonction en Python qui prend une matrice carrée symétrique en entrée et qui vérifie si cette matrice est diagonalisable. Si la matrice est diagonalisable, la fonction devrait renvoyer les valeurs propres et les vecteurs propres associés.</p>
<p>Par exemple, pour une matrice symétrique comme :<br />
[[2, 1, 1],<br />
[1, 3, 2],<br />
[1, 2, 4]]</p>
<p>La fonction devrait calculer les valeurs propres (valeurs propres) et les vecteurs propres associés permettant de diagonaliser la matrice.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> : Gestion des étudiants</p>
<p>Vous devez créer un programme en Python qui permet de gérer une liste d'étudiants. Chaque étudiant est représenté par son nom et sa moyenne. Le programme doit offrir les fonctionnalités suivantes :</p>
<p>-Ajouter un nouvel étudiant avec son nom et sa moyenne.<br />
-Afficher la liste de tous les étudiants avec leur nom et leur moyenne.<br />
-Rechercher un étudiant par son nom et afficher sa moyenne.<br />
-Supprimer un étudiant de la liste.<br />
Utilisez un dictionnaire pour stocker les informations des étudiants (nom comme clé et moyenne comme valeur).</p>
<hr />
<p><strong>Exercice</strong> : Simulation d’une loi binomiale</p>
<p>En probabilités et statistiques, la loi binomiale est une loi de probabilité discrète qui décrit le nombre de succès dans une séquence de n essais indépendants entre eux, avec une probabilité fixe p de succès à chaque essai.</p>
<p>Votre tâche est de simuler une loi binomiale en utilisant le langage de programmation Python. Vous pouvez utiliser le paquetage random pour cela.</p>
<p>Description de l’exercice :</p>
<p>Écrivez une fonction simulate_binomial(n, p) qui prend en entrée deux paramètres :</p>
<p>n : le nombre d’essais (un entier positif)<br />
p : la probabilité de succès à chaque essai (un nombre réel entre 0 et 1)<br />
La fonction doit renvoyer le nombre de succès dans les n essais.</p>
<p>Je suis là pour vous aider si vous rencontrez des difficultés. Bonne chance !</p>
<p>Note : Cet exercice est destiné à des étudiants de niveau Bac +1 ou Bac +2 en mathématiques et informatique. Il nécessite une bonne compréhension des probabilités discrètes et du langage de programmation Python.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice : Validation de la conjecture de Collatz</strong></p>
<p>La conjecture de Collatz, également connue sous le nom de problème de Syracuse, est une hypothèse mathématique non résolue. Voici comment elle est formulée :</p>
<p>Prenez un nombre entier positif n.<br />
Si n est pair, divisez-le par 2.<br />
Si n est impair, multipliez-le par 3 et ajoutez 1.<br />
Répétez le processus avec le nouveau nombre obtenu, et ainsi de suite.<br />
La conjecture suggère que, quel que soit le nombre entier positif de départ, le processus finira toujours par atteindre 1.</p>
<p>Votre tâche consiste à écrire une fonction en Python qui prend un entier positif n en entrée et vérifie la conjecture de Collatz jusqu'à ce que le processus atteigne 1. La fonction devrait renvoyer le nombre total d'étapes nécessaires pour atteindre 1 à partir de n.</p>
<hr />
<p><strong>Exercice sur les Matrices Magiques</strong></p>
<p>Qu'est-ce qu'une matrice magique et quelles sont les propriétés d'une matrice magique ?</p>
<ul>
<li>Implémentez une fonction en Python qui prend une matrice carrée comme argument et vérifie si elle est une matrice magique. Assurez-vous de retourner True si c'est une matrice magique et False sinon.</li>
<li>Écrivez un programme en Python qui génère une matrice magique de taille n x n.</li>
<li>Assurez-vous que la somme des éléments de chaque rangée, chaque colonne et des deux diagonales principales est égale.</li>
</ul>
<hr />
<p><strong>Exercice : Simulation de la loi géométrique</strong></p>
<p>La loi géométrique est une loi de probabilité discrète qui modélise le nombre d’essais nécessaires pour obtenir un succès dans une série d’essais de Bernoulli indépendants.</p>
<p>On vous demande de simuler cette loi en utilisant le module random de Python. Plus précisément, vous devez écrire une fonction simulation_geom(p: float) -&gt; int qui prend en argument la probabilité p de succès à chaque essai (un nombre réel entre 0 et 1) et qui renvoie le nombre d’essais nécessaires pour obtenir un succès.</p>
<p>Vous pouvez supposer que la fonction random() du module random renvoie un nombre réel aléatoire uniformément distribué entre 0 et 1.</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fonctionnement]]></title>
            <guid>6571d48a899f4e219f8224a192785aef</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Jun 2024 08:05:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p><strong>Bienvenue !</strong></p>
<p>pas d’informations pour l’instant !</p>
<p><img src="/_resources/159bef5dc44a4ab7831d5d1f725b79a2.png" /></p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>